\chapter[Zakończenie (Broda Szymon)]{ZakoŃczenie}
Niniejsza praca opisuje opracowany przez nas w ramach projektu system segmentacji semantycznej mapy satelitarnej. Zaprezentowana w niej została technologia i narzędzia których znajomość jest niezbędna do dokładnego zrozumienia istoty problemu oraz przyjętego podejścia podczas opracowaniu skutecznego systemu segmentacji. Poprzez zdobywanie wiedzy na temat podobnych zagadnień oraz licznych eksperymentach przeprowadzonych w trakcie realizacji projektu udaje się znaleźć optymalne rozwiązanie pod względem otrzymywanych wyników jak i wymagań sprzętowych. 
	 
W projekcie wykorzystany został model sieci FCN stworzony na architekturze ResNet-50 z dołączonym modułem końcowego przetwarzania opartego o algorytm CRF. Wyniki stworzonego systemu prezentują się zadowalająco, można wręcz powiedzieć, że osiągają jedne z lepszy rezultatów dla datasetu na którym wytrenowany został model sieci. Wysoka skuteczność opracowanego programu stanowi niepodważalny argument, że projekt został zrealizowany zgodnie z planem i sprawdza się on doskonale dla zdjęć zawartych w datasecie INRIA. 
	  
Jednak to nie wszystko, efektywność pracy systemu można również przetestować na rzeczywistych, satelitarnych mapach Google wybierając dowolny obszar z interesującego nas regionu świata. Po przeprowadzeniu eksperymentów, zdecydowaliśmy się na zaprezentowanie najciekawszych efektów oraz podsumowanie rezultatów otrzymanych przy pomocy załączonego do projektu narzędzia w postaci interfejsu graficznego. Wnioski płynące z uzyskanych w ten sposób wyników potwierdzają skuteczność zaimplementowanego systemu, co można zaobserwować dla zdjęć Gdyni, Helu, Budapesztu oraz Tromso. Przeglądając jednak wyniki otrzymane dla Neapolu cechującego się starożytnym stylem architektonicznym, można dojść do wniosku, że zaimplementowany program nie wszędzie działa skutecznie, a wiele zależy od tego jak różnorodny i obszerny był zbiór danych, wykorzystany został podczas uczenia modelu. Pomimo próby stworzenia uniwersalnego systemu zdolnego do pracy z różnymi środowiskami, zawsze znajdą się takie miejsca, które będą wykraczały poza regularne, poznane w procesie nauki typy obiektów budowlanych.
	  
Poza omówionym już systemem segmentacji, praca zawiera także implementację aplikacji, która umożliwia przeglądanie Map Google oraz przeprowadzanie segmentacji na wybranych fragmentach mapy. Pozwala to na wygodne testowanie metody segmentacji obrazu opracowanej w ramach projektu oraz, po nabyciu podstawowej wiedzy na temat działania modułu CRF, modyfikację jego hiperparametrów w celu uzyskania różnych wyników końcowych przewidywań. Jest to element edukacyjny, który zdecydowaliśmy się umieścić w finalnej aplikacji pomimo, że nie był planowany w początkowych założeniach projektowych. Pomaga on użytkownikowi zrozumieć wpływ działania modułu CRF na efekt finalnego wyniku.
	  
Podsumowując, projekt zrealizowany został zgodnie z założeniami, a program sprawdza się niezwykle skutecznie dla danych z różnych regionów świata. Pokazane zostało również, iż pomimo wielu zalet systemu opracowanego przy użyciu sieci neuronowych, posiada on także wady charakterystyczne dla wielu rodzajów klasyfikatorów. Rezultaty otrzymywane w wyniku przeprowadzenia przewidywania z wykorzystaniem finalnego modelu zależne są od informacji, jakie zostały dostarczone podczas treningu sieci i tym samym mogą one nie uwzględniać unikatowych i niedostarczonych w procesie nauki danych na temat określonych typów obiektów.
\newline\newline  
\section{Możliwe usprawnienia i przyszłe prace}
Dostępnych jest kilka sposobów usprawnienia systemu w celu zwiększenia skuteczności segmentacji budynków. Pierwszy z nich polega na stworzeniu bardziej złożonego modelu sieci neuronowej. W sekcji \ref{chap:INRIA} pokazano, że sieci U-Net oraz DeepLab uzyskują znacznie lepsze wyniki niż zastosowany w projekcie modele FCN. Zaprojektowanie architektury wykorzystującej jeden z tych modeli oparty na sieci ResNet złożonej z większej liczby warstw pozwoliłoby na uzyskanie dokładniejszych rezultatów. 

Kolejnym rozszerzeniem może być przetrenowanie modelu sieci na większym zbiorze danych. Wykorzystanie jednocześnie kilku datasetów, które zawierają zdjęcia satelitarne z różnych regionów świata pozwoli na uzyskanie lepszych wyników w stworzonej w ramach projektu aplikacji, która umożliwia przeglądanie i przetwarzanie zdjęć satelitarnych z dowolnie wybranego regionu świata. 

Jednym z pomysłów na poprawę jakości przetwarzania końcowego może być zastosowanie CRF jako rekurencyjnej sieci neuronowej RNN (ang. \textit{Recurrent Neural Network}) \cite{PyDense}. W obecnie przyjętym rozwiązaniu parametry gęstego CRF dostrajane są automatycznie poprzez wykorzystanie zmodyfikowanego algorytmu pola średniego. W zaproponowanym usprawnieniu wytrenowany wstępnie model sieci neuronowej nie uległby zmianie, natomiast do pierwotnego modelu dodana zostałaby warstwa CRF. Tak stworzony system zostałby ponownie wytrenowany w celu dostrojenia parametrów wspomnianej warstwy CRF. Przedstawiona metoda stanowi alternatywę dla obecnie zastosowanego modułu przetwarzania końcowego. Opierając się o pracę \cite{PyDense} można oczekiwać, że zaprezentowana w niej metoda dałaby nieco lepsze rezultaty niż ta zastosowana w niniejszym projekcie.

